

 DEŇ PRVÝ Piatok, 11.jún. Futbalové majstrovstvá sveta v JAR začínajú. Dvoma duelmi. Domácich s Mexikom a druhý zápas odohrali Francúzi a Uruguaj. 
 Jedenásty jún mal byť najšťastnejší deň afrického futbalu. Ten aj bol, avšak bývalý prezident JAR, kde sa majstrovstvá sveta konajú, si ho zrejme neužije. Hneď v prvý deň MS totiž poznačila jeho život správa o smrti jeho iba 13-ročnej pravnučky pri autonehode. 
 Okrem toho však Afrika dotez nezaznamenala žiadnu smutnú správu a zatiaľ sa MS pevne vyhýbajú i škandály. Na nohách sú fanúšikovia, usporiadatelia, i miestni obyvatelia aj zamestnanci hotelov. V hotelových izbách mnohých hráčov a trénerov totiž pravidelne hľadajú odpočúvacie zariadenia. Alarm z takýchto vecí vypukol ešte v marci, keď objavili ploštice v izbách londýnskeho hotela, v ktorom boli ubytovaní reprezentanti Albiónu. Nahraté rozhovory trénera Fabia Capella a hráčov potom ponúkli miestnym médiám. 
 Čo sa týka zápasov, videli sme z dvoch zápasov, dva góly a aj dve remízy. JAR remizovala s Mexikom 1:1, keď úvodný gól domácich vsietil záložník Siphiwe Tshabalala z tímu Kaizer Chiefs. Na tento gól reagoval trochu známejší hráč, z jemne známejšieho klubu. Obranca Rafael Márquez z FC Barcelona. Zápas Uruguaju s Francúzskom sa skončil 0:0 a nie len „vďaka” tomu je tento zápas hodnotený ako zatiaľ najnudnejší na turnaji. 
 Na záver prvého dňa - otváracie stretnutie medzi Juhoafrickou republikou a Mexikom prekonalo v usporiadateľskej krajine rekord v počte divákov sledujúcich športový prenos pred televíznou obrazovkou! Súboj medzi JAR a "El Tri" si v obývačkach svojich domácností pozrelo na dvoch miestnych televíznych programoch SABC1 a SuperSport 3 dovedna 10 146 793 divákov. Takmer deväť miliónov ľudí pritom sledovalo prvý spomenutý kanál, čo predstavovalo v tom čase 76-percentný podiel na trhu. Zvyšných jeden a štvrť milióna futbalových nadšencov si prvý zápas premiérových MS na „čiernom kontinente” pozrelo na SuperSport3. Sledovanosť stretnutia JAR - Mexiko prekonala o 39 percent minuloročný semifinálový duel Pohára konfederácií FIFA medzi Brazíliou a domácou Juhoafrickou republikou. Vtedy si pred obrazovky zasadlo 7,35 milióna divákov. 
 No a aby sme povedali aspoň čosi i k zápasu Francúzska a Uruguaju... Nuž, pravdupovediac, niet tam vôbec čo napísať. Asi len to, že podľa hodnotenia 10. najlepší tím sveta, Francúzsko, vyzerá ako najväčší outsider skupiny. Francúzi totiž nevedeli takmer vôbec nebezpečne vystreliť na bránu súpera a dokonca ani využiť takmer desaťminútovú presilovú hru. Bývalý kapitán francúzskej futbalovej reprezentácie Zinedine Zidane tiež nebol nadšený a na adresu trénera národného tímu Raymonda Domenecha sa nechal počuť, že „to nie je tréner”. Podľa Zidana v súčasnom mužstve nevidieť tímovú hru. „Hráči sa skrývajú jeden za druhého, nefungujú ako mužstvo. Musia za seba prevziať viac zodpovednosti,” vyhlásil Zidane a skritizoval, ako jeden z mnohých, francúzskeho trénera. 
 DEŇ DRUHÝ Sobota, 12.jún. Nebol to len zápas SMER-u, SDKÚ, SaS, SNS... Ale bol to deň šiestich futbalových reprezentácii, ktoré hrali svoj úvodný zápas na tohtoročných MS. Južná Kórea, Grécko. Argenína, Nigéria. Anglicko, USA. 
 Prvý z týchto zápasov bol úvodný zápas skupiny B medzi Južnou Kóreou a Gréckom. Miernym favoritom zápasu bolo Grécko. Niekdajší majstri Európy a v súčastnosti 12. najlepší celok MS. Avšak, zatiaľ čo Grécko je na MS druhýkrát, Južná Kórea už ôsmy. Možno práve preto sme videli prvú výhru na šampionáte. Aj prvú prehru. Prehru Grécka 0:2. Najväčší smoliar zápasu bol zrejme stopér Panathinaikosu Atény, obrancu Loukasa Vyntru. Môžeme povedať, že jeho štart v druhom zápase grécka (17.júna proti Nigérii) je veľmi otázny... 
 Druhý zápas, Argentny a Nigérie, mal priniesť galapredstavenie Maradonovcov a treba uznať, že to aj bolo. Krásne útočné trio Tevéz-Messi-Higuaín predviedlo v úvodnej polhodine ohromnú ofenzívnu smršť. Najlepší hráč planéty Lionel Messi však nedokázal premeniť ani jednu z mnoha exkluzívnych šancí, ktoré už mu počas MS prísť do cesty nemusia. Argentína však dokázala získať všetky tri body krásnou hrou, keď vďaka gólu obrancu Heizeho z rohového kopu vyhrala nad Nigériou tým najtesnejším rozdielom. Najlepším hráčom zápasu bol podľa mnohých Carlos Tévez, ktorý v strede poľa rozdával lopty ako na bežiacom páse. 
 Sobotňajší tretí zápas mal byť tým najzaujímavejším. Zápas Albiónu a USA. O favoritovi zrejme netreba ani hovoriť. S oboma týmito tímami sme sa inak za posledné obdobie stretli. Určite si pamätáte prehru 0:4 vo Wembley, kde nám vsietili gól i hráči terajšej základnej zostavy proti USA, teda útočníci Heskey a Rooney2 a tiež aj záložník Frank Lampard. Zápas proti USA sme vyhrali 1:0, vďaka penalte Mareka Hamšíka a hlavne nefutbalovému terénu na Tehelnom poli. 
 Zápas Anglicka a USA za vyrovnaný chápať nemôžeme. Za extra zápas ho však tiež brať nemôžeme. Zaujímavým bol úvodný gól Anglicka od Stevena Gerrarda, no hlavne vyrovnávajúci gól USA. Clint Dempsey, dvadsaťsedem ročný záložník anglického Fulhamu, vypálil z ohromnej diaľky tvrdú, skackajúcu a kĺzajúcu strelu. Brankárovi Robertovi Greenovi nešťastne vypadla z rúk, dokĺzala sa za bránkovú čiaru a z Greena je najväčší šašo šampionátu. 
 Anglické médiá sa hneď vyjadrili o poslaní tridsaťročného brankára West Hamu United minimálne na tribúnu a chcú, aby tréner Capello dal priestor v bráne mladému Joeovi Hartovi z Manchestru City alebo najstaršiemu brankárovi na turnaji, tridsaťdeväťročnému Davidovi Jamesovi z Portsmouthu. Osobne si myslím, že by mal v bráne pokračovať naďalej a dostať zelenú aj v ďalších zápasoch Green. Poprvé, takáto chyba sa raz za čas stane aj lepším (spomeňme si napríklad na chybu Petra Čecha na ME proti Turecku) a navyše, toto bola oveľa horšia a náročnejšia strela. A i keď Green spravil jednu chybu, v druhom polčase svoj tím neraz podržal. Lionel Messi, na porovnanie, mal aspoň šesť „stopercentiek”, no ani jednu nevyužil. Kto je teda horší - Green alebo najlepší hráč planéty Messi? 
 DEŇ TRETÍ Nedeľa, 13.jún. Prvú nedeľu na šampionáte otvorili zápasom dva zeleno-biele tímy. Alžírsko a Slovinsko (oba tímy majú biele dresy alebo alternatívne zelené). Aj keď zápas veľmi neprebral, Slovinci nakoniec dokázali historicky po prvýkrát vyhrať na záverečnom šampionáte, aj keď priebehu hry by oveľa viac svedčila remíza. Historický gól Slovinska vsietil kapitán Robert Koren, dvadsaťdeväť ročný záložník anglického West Bromwich Albion, teda spoluhráč nášho Mareka Čecha. Gólu predchádzalo hlavne zbytočné vylúčenie Abdelkadera Ghezzala. 
 Druhý zápas skončil takisto. Tiež mal vyrovnaný priebeh, no rozhodla jedna chybička. Narozdiel od červenej karty Alžírčana Ghezzala, v tomto prípade to bola ruka. Detinská ruka Zdravka Kuzmanoviča z WfB Sttutgart a následne premenená penalta Asamoaha Gyana rozhodli o výsledku otváracieho zápasu „skupiny dé”. Ghana porazila nováčika na MS, Srbsko. To na MS bolo vlastne raz, ale ešte v spojení s Čiernou Horou. Afrika tak prekvapuje naďalej! Ghane totiž na šampionáte chýbali tí najlepší hráči, na čele so zraneným Essienom. No i tak dokázala poraziť Srbsko. 
 Koniec nedele však stál za to! Šiesty najlepší tím sveta, tím Joachma Löwa, nastúpil na štadióne Mosesa Mabhidu v juhoafrickom Durbane proti Austrálii. Trojnásobní majstri sveta ukázali, že s nimi treba rátať aj tento rok. Nemci zatiaľ na šampionáte len raz nepostúpili zo skupiny a aj to pred dobrými osemdesiatimi rokmi. V nedeľu večer SEČ ukázali, že tento rok tomu inak nebude a gólmi Podolskeho, Cacaua, Kloseho i Müllera deklasovali Austráliu 4:0. 
 DEŇ ŠTVRTÝ Prebieha. Pondelok, 14.jún. Zatiaľ sme mali možnosť vidieť dva zápasy - dve výhry a dve prehry. Z každého jedno nečakané. 
 Čo sa týka očakávanej výhry a očakávanej prehry, jedná sa o otvárací zápas skupiny E. Holandsko porazilo Dánov 2:0, keď najprv otvoril po centri van Persieho skóre spoluhráč nášho Martina Škrteľa, stopér FC Liverpool a dánskej reprezentácie Daniel Agger. Nezvyčajne - chrbtom a do vlastnej brány. Druhý gól pridal ďalší hráč FC Liverpool, holandský útočník Dirk Kuyt, ktorý po ďalšej chybe Daniela Aggera, dorážal strelu striedajúceho Eljera Eliu z Hamburgeru SV. Za hráča zápasu by som však neoznačil ani Dirka Kuyta, ktorý vystrelil prvú strelu na bránu a je zatiaľ jediným holandským strelcom, ani striedajúceho Eljera Eliu, ktorý zápasu priniesol oslňujúcu techniku, ani útočníka Robina van Persieho, ktorý v zápase hviezdil nahrávkami. Ale hviezdou zápasu sa, aspoň pre mňa, stal dánsky obranca Simon Poulsen z AZ Alkmaar. Ten zápas odohral bez jedinej chybičky. Svojim kritím lopty dostával veľa Holanďanov do vytrženia. Žiaľ, spoluhráča v obrane si nevyberáš... 
 Druhým dnešným zápasom bol zápas Japonska a Kamerunu. Kamerun predviedol extrémne žalostný výkon a tak Japoncom stačil výkon na pol plynu, aby Eto'o-vcov porazilo aspoň najtesnejším rozdielom 1:0. Zápas nepriniesol takmer nič zaujímavé, možno len to, že sa do zápasu nedostal z japonskej strany Šunsuke Nakamura a z kamerunskej strany obranca Arsenalu Londýn Alexander Song. 
 Dnes, na začiatku týždňa, ešte uvidíme jeden zápas. O presne polhodinu (20:30) sa otvorí NAŠA skupina, skupina F, zápasom Talianska s Paraguajom. Len ťažko predznamenať, koho výhru si treba želať. Ak vyhrá Paraguaj, bude určite v nedeľu chcieť vyhrať proti nám, aby si zabezpečili postup. A nabudení Paraguajci nie sú bohvie čo. Ak by ale prehrali, v nedeľu by museli vyhrať! A ak budú musieť vyhrať, Slováci si zrejme ani neťuknú. Ak by ale Paraguaj vyhral, Taliani by potrebovali vyhrať oba zápasy. Proti Novému Zélandu a o týždeň a tri dni aj proti nám. Taliani však v tretí zápas budú už unavení, ale ak nevyhrajú proti Novému Zélandu, budú chcieť vyhrať aspoň jeden zápas. Ak ale vyhrajú, navnadí ich to i na výhru v poslednom zápase proti nám. Koho je však ľahšie zastaviť? Paraguaj alebo Taliansko? Mám pocit, že Taliansko. Či nám však výhra Paraguaju pomôže alebo nie, je naďalej veľmi otázne. Ja osobne dúfam, že vyhrá Paraguaj. Ale znova hovorím - nemusí nám to vôbec pomôcť... 
 DEŇ PIATY Skupina F pokračuje v utorok, 15.júna! Slovenskí futbaloví reprezentanti si tak už zajtra zapíšu prvú čiarku na záverečnom šampionáte. Weissov tím si vyskúša štadión Royal Bafokeng v Rustenburgu, kde nastúpi proti Novému Zélandu. 
 Trénerská dvojica Slovenska Vladimír Weiss st. - Michal Hipp už má k dispozícii kompletný 23-členný káder, ktorý vzala do Juhoafrickej republiky. Naplno trénovala trojica gólmanov aj všetkých 20 hráčov do poľa vrátane rekonvalescentov Juraja Kucku a Miroslava Stocha, ktorých trápili zranenia členka, resp. kolena. Štyridsaťpäťročný lodivod SR Weiss st. tak nemusí pri skladaní zostavy na Novozélanďanov prihliadať na žiadne zdravotné problémy svojich zverencov. 
 To, že sú tieto majstrovstvá v Afrike, je viac, než zjavné. Zápasy sú totiž sprevádzané často veľmi hlučným a stále viac a viac neznesiteľným zvukom, akoby nad štadiónom lietal roj včiel. Nie sú to však včely, ale vuvuzely. Prezident Medzinárodnej futbalovej federácie (FIFA) Sepp Blatter sa i napriek kritike televíznych divákov správne zastal afrických fanúšikov a používanie hlučných vuvuzel nezakáže, a tak ho budeme počuť aj pri zajtrajšom zápase Slovenska. Blatter uviedol, že „Afrika má odlišný rytmus i zvuk a tradície fanúšikov by nemali byť zastavené”. Hovorca organizačnej komisie majstrovstiev sveta Rich Mkhondo potvrdil, že používanie vuvuzel na štadiónoch nezakážu. Tieto hlučné trúbky, ktoré používali ich predkovia, majú podľa jeho slov v histórii Juhoafrickej republiky hlboké korene. Mkhondo ďalej uviedol, že návštevníci Juhoafrickej republiky by mali prijať kultúru tejto krajiny, ako aj to, akým spôsobom tu ľudia oslavujú. 
 Nováčik na svetovom šampionáte chce nad Zélandom určite vyhrať a spraviť si aj skóre, ktoré môže v našej skupine tiež rozhodnúť. Na Slovákov čaká náročný duel proti tímu, založený skôr na rugby, ako na normálnom futbale. Takýto náročný zápas sme ešte asi nehrali, niečo nám však ukázala už Kostarika. Vlado Weiss mladší sa cez ostré zákroky nevedel poriadne presadiť, a to je Kostarika v príprave proti Novému Zélandu na šampionáte ešte nič. Na ostrý futbal sú skôr zvyknutí hráči, niekedy pôsobiaci v ruskej lige, čiže obrancovia Zabavník a Škrteľ alebo i útočník Martin Jakubko. Či však nastúpia, je otázne. Tak, či onak - SLOVENSKO DO TOHO! 
 BUDÚ ZOSTAVY TAKÉTO? SLOVENSKO: J. Mucha ml. - Zabavník, Škrtel, Štrba, M. Čech - Šesták, J. Kozák ml., Hamšík, Stoch - Vittek, Jakubko.  NOVÝ ZÉLAND: Paston - Reid, R. Nelsen, T. Smith - Vicelich, Elliott - Lochhead, Bertos - Killen, Fallon, Smeltz. 

